\section{Całkowanie metodą Monte Carlo}
\subsection{metoda podstawowa}

Interesuje nas wyznaczenie wartości oczekiwanej zmiennej losowej
$$z = z(x) $$
która jest funkcją wektora zmiennych losowych:
$$x=[x_1,x_2,\dots,x_m]$$
Rozkład prawdopodobieństwa zmiennej losowej $z$ opisuje funkcja gęstości $g(z)$
$$\int_{-\infty}^{infty} g(z(x))dz =1$$
a rozkład prawdopodobieństwa wektora x opisuje funkcja gęstości f(x)
$$\int_V f(x)dx=1$$
$$ \langle z \rangle \int_{-\infty}^{\infty} zg(z)dz = \int_V z(x)f(x)dx$$

Przy takich założeniach zgodnie z CTG \footnote{Centralnym twierdzeniem graficznym (?)}

$$ \lim_{N \rightarrow \infty} P \left\{ \cfrac{|\overline{z}- \langle z \rangle|}{\cfrac{\delta(z)}{\sqrt{z}}} \le \lambda\right\} = \cfrac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\lambda}^{\lambda} e^{-\cfrac{u^2}{2}}du$$

Metodę Monte Carlo szacowania wartości całek w wersji podstawowej definiują wzory:

\begin{center}
	wartość całki:
\end{center}
\begin{equation}
	I=\int_Vz(x)f(x)dx \approx \cfrac{1}{N} \sum _{i=1}{N}x(x)
\end{equation}

X jet wektorem którego składowe są niezależnymi zmiennymi losowymi o określonych funkcjach gęstości prawdopodobieństwa

\begin{center}
	Błąd oszacowania:
\end{center}
\begin{equation}
	\sigma(I) = \sqrt{\int_V (z-\langle z \rangle)^2f(x)dx} \approx \cfrac{\sigma(z)}{\sqrt{N}}
\end{equation}

Zazwyczaj obszarem całkowania jest określony podzbiór podprzestrzeni $R^M$. W takim przypadku obliczaną całkę trzeba zapisać w nieco zmienionej postaci:

\begin{equation}
	I = \int_V z(x)f(x)dx = \int_{\Omega} 1_V(x)z(x)f(x)dx 
\end{equation}
gdzie $1_V(x)$ jest funkcją przynależności do zbioru $V \in \Omega$

$$
1_V(x) = \left\{ 
\begin{array} {ccc}
	1&dla&x\in V\\
	0&dla&x\not\in V
\end{array}
\right.
$$

Kwadratura Monte Carlo ( metoda orzeł-reszka)
\begin{equation}
	I = \int_Vz(x)dx = \int_{\Omega} 1_V(x)z(x)dx \approx \cfrac{\Omega}{N}\sum_{i=1}^{N} 1_V(x)z(x)
\end{equation}

Zakładamy, ze funkcja gęstości prawdopodobieństwa jest stała w obszarze $\Omega$.
\subsection{sposób estymacji wartości oczekiwanej oraz odchylenia standardowego}
Wykorzystujemy MC do estymacji wartości oczekiwanej:
\begin{equation}
	\eta = \int_{-\infty}^{\infty} 1_V(k)f_k(k)dk
\end{equation}

k jest funkcją wektora losowego:
$$
r = [r_1,r_2] ^T
$$
dlatego uzysk produkcyjny można wyrazić wzorem na średnią wartość funkcji przynależności:
$$\eta = \int_{R^2} 1_V(k(r))f_r(r)dr$$
gdzie:
$$f_r = f_{r_1}(r_1)f_{r_2}(r_2)$$
jest iloczynem ze względu na niezależność zmiennych losowych $r_1$ i $r_3$

Estymatę uzysku można obliczyć jako średnią arytmetyczną 
$$
\hat{\eta} = \cfrac{1}{N} \sum_{n=1}^N 1_V(k(r_n))
$$
gdzie $r_1,r_2,r_3,\dots$ są niezależnymi realizacjami wektora losowego r

Algorytm wyznaczania uzysku:

\begin{enumerate}
	\item wylosuj parę liczb $r_1$ i $r_2$, zwiększ N o 1
	\item jeśli obliczone k mieści się w obszarze V wówczas zwiększ $N_s$ o 1
	\item Uzysk oblicz jako wartość ułamka
	$$
	\eta = \cfrac{N_s}{N}
	$$
\end{enumerate}
